\section{Ηλεκτροστατική}

\subsection{Νόμος του Coulomb}

\newtheorem{definition}{Ορισμός}
\newtheorem{prop}{Πρόταση}

\begin{definition}
  Έστω δύο σημειακά φορτία $q, Q$ σε απόσταση $\symbf{r}$ μεταξύ τους, τα οποία
  βρίσκονται σε ηρεμία μεταξύ τους ως προς κάποιο αδρανειακό σύστημα
  αναφοράς. Τότε, σύμφωνα με τον νόμο του Coulomb:

  \begin{equation}
    \symbf{F} \equiv \frac 1 {4 \pi \epsilon_0} \frac {qQ} {r^2} \hat{\symbf{r}}
  \end{equation}
\end{definition}

Επίσης, ορίζουμε 

\begin{definition}
  το ηλεκτρικό πεδίο $\symbf{E}$ που γεννα το φορτίο $q$:
  \begin{equation}
    \label{eq:single-charge-field}
    \symbf{E} \equiv \frac {\symbf{F}} Q
\end{equation}

\end{definition}

\paragraph{Διακριτή κατανομή}
Έστω ένα αδρανειακό σύστημα αναφοράς $Oxyz$ με κέντρο το $O$ και $q_i, i = 1,
..., n$ $n$ τυχαία κατανεμημένα φορτία στον χώρο σε απόσταση $\symbfscr{r}_i$
από την αρχή των αξόνων το καθένα \footnote{Τις αποστάσεις από την αρχή των
αξόνων τις συμβολίζουμε με καλλιγραφικά γράμματα.}.

Τώρα, θέλουμε να μελετήσουμε την ένταση του πεδίου σε ένα σημείο $P$ σε
απόσταση $\symbfscr{r}$ από την αρχή των αξόνων, όπου τοποθετούμε δοκιμαστικό
φορτίο $Q$. Η απόσταση του εκάστοτε $q_i$ από το σημείο $P$ ισούται με
$\symbfscr{r}_i + \symbf{r}_i = \symbfscr{r}$ (λύνοντας φυσικά ως προς
$\symbf{r}_i$). Τότε, σύμφωνα με τον νόμο του Coulomb και την διανυσματική φύση
των δυνάμεων έχουμε

\begin{equation}
  \symbf{F} = \sum_i^n \symbf{F}_i = \frac 1 {4 \pi \epsilon_0} \sum_i^n \frac
        {q_iQ} {r_i^2} \hat{\symbf{r}}_i
\end{equation}

και η αντίστοιχη εξίσωση της έντασης του ηλεκτρικού πεδίου είναι

\begin{equation}
  \label{eq:discrete-field-sum}
  \symbf{E} = \frac {\symbf{F}} Q = \frac 1 {4\pi \epsilon_0} \sum_i^n \frac
        {q_i} {r_i^2} \hat{\symbf{r}}_i = \sum_i^n \frac 1 {4\pi \epsilon_0}
        \frac {q_i} {r_i^2} \hat{\symbf{r}}_i = \sum_i^n \symbf{E}_i
\end{equation}

\paragraph{Συνεχής κατανομή}
Τώρα, έστω ότι αντί για $n$ τυχαία φορτία $q_i$ έχουμε μια συνεχή γραμμική
κατανομή φορτίων $dq = \lambda dl$.

\begin{equation}
  \begin{split}
    \symbf{E} &= \frac 1 {4 \pi \epsilon_0} \int_{AB} d \symbf{E} \\& = \frac 1
          {4 \pi \epsilon_0} \int_{AB} \frac {dq} {r_i^2} \hat{\symbf{r}}_i \\&
          = \frac 1 {4 \pi \epsilon_0} \int_{AB} \frac {\lambda dl} {r_i^2}
          \hat{\symbf{r}}_i
  \end{split}
\end{equation}

Για μια επιφανειακή κατανομή φορτίου $dq = \sigma da$, όπου με $da$
συμβολίζουμε την στοιχειώδη επιφάνεια, και για μια χωρική κατανομή φορτίου $dq
= \rho d\tau$, όπου με $d\tau$ συμβολίζουμε τον στοιχειώδη όγκο, το πεδίο
υπολογίζεται εντελώς αντίστοιχα.

Η παραπάνω εξίσωση είναι εξαιρετικά δύσκολη, έως και αδύνατο να λυθεί (διότι η
αντικατάσταση του $r_i$ οδηγεί σε μια πολύ πολύπλοκη έκφραση.

\subsection{Νόμος του Gauss}

\paragraph{Δυναμικές γραμμές}
είναι εκείνες στις οποίες το άνυσμα της έντασης του ηλεκτρικού πεδίου
$\symbf{E}$ είναι εφαπτόμενο σε κάθε σημείο. Το πλήθος των δυναμικών γραμμών οι
οποίες διαπερνούν την μονάδα της επιφάνειας καθέτως ισούται με το μέτρο του
ηλεκτρικού πεδίου στο σημείο αυτό. Εκ συμβάσεως, οι δυναμικές γραμμές
κατευθύνονται προς τα έξω αν $q > 0$.

\paragraph{Ροή}
Έχοντας ορίσει τις δυναμικές γραμμές, μπορούμε να ορίσουμε την στοιχειώδη ροή
$d \phi \equiv \symbf{E} \cdot d\symbf{\alpha}$ των δυναμικών γραμμών μέσα από
μια στοιχειώδη επιφάνεια $d\symbf{\alpha}$ και άρα

\begin{definition}
Η ολική ροή μέσα από μια τυχαία κλειστή επιφάνεια $S(V)$ ισούται με

\begin{equation}
  \Phi = \oint_{S(V)} d\phi = \oint_{S(V)} \symbf{E} d\symbf{\alpha}
\end{equation}

\end{definition}

\begin{prop}
Έστω ότι μέσα σε αυτή την τυχαία κλειστή επιφάνεια τοποθετούμε ένα σημειακό
φορτίο $q$ τότε μπορούμε να υπολογίσουμε την ολική ροή. Έχουμε
\end{prop}

\begin{proof}
\begin{equation}
  \label{eq:single-charge-flux}
  \begin{aligned}
    \Phi &= \oint_{S(V)} \symbf{E} d \symbf{\alpha} \\ &= \oint_{S(V)} \frac 1
         {4 \pi \epsilon_0} \frac q {r^2} \hat{\symbf{r}} d\symbf{\alpha} &&
         \text{(από \ref{eq:single-charge-field})} \\ &= \frac q {4\pi
           \epsilon_0} \oint_{S(V)} \frac {\hat{\symbf{r}}} {r^2} d
         \symbf{\alpha} \\ &= \frac q {4 \pi \epsilon_0} \oint_{S(V)} \frac
               {\hat{\symbf{r}}} {r^2} (r^2 d\theta \sin\theta d\phi
               \hat{\symbf{r}} + \cancelto{0}{... \symbf{e}_\theta} +
               \cancelto{0}{... \symbf{e}_\phi}) \\ &= \frac q {4 \pi
                 \epsilon_0} \oint_{S(V)} d\theta \sin\theta d\phi \\ &= \frac
               q {4 \pi \epsilon_0} \int_0^\pi \sin\theta d\theta \int_0^{2\pi}
               d\phi \\ &= \frac q {4 \pi \epsilon_0} (-\cos\theta )_0^\pi 2
               \pi \\ &= \frac q {\epsilon_0}
  \end{aligned} 
\end{equation}
\end{proof}

Για μια διακριτή κατανομή φορτίων η παραπάνω σχέση γράφεται

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \Phi &= \oint_{S(V)} \symbf{E} d\symbf{\alpha} \\ &= \oint_{S(V)} \sum_i^n
    \symbf{E_i} d \symbf{\alpha} && \text{(από \ref{eq:discrete-field-sum})}
    \\&= \sum_i^n \oint_{S(V)} \symbf{E}_i d\symbf{\alpha} &&
    \text{(γραμμικότητα ολοκ.)} \\&= \sum_i^n \frac {q_i} {\epsilon_0} &&
    \text{(από \ref{eq:single-charge-flux})}
  \end{aligned}
\end{equation}


\begin{prop}
Επίσης, μπορούμε να δείξουμε ότι αν τοποθετήσουμε ένα σημειακό φορτίο $q$ εκτός
της επιφανείας $S(V)$ αυτό δεν συνεισφέρει στην ροή δια μέσου της επιφανείας.
\end{prop}

\paragraph{Ολοκληρωτική μορφή του νόμου του Gauss}
Σύμφωνα με ττις παραπάνω δυο προτάσεις ο νόμος του Gauss στην ολοκληρωτική
μορφή του γράφεται

\begin{equation}
  \oint_{S(V)} \symbf{E} d \symbf{\alpha} = \frac {q_{\text{έγκλειστο}}}
       {\epsilon_0}
\end{equation}

\paragraph{Ισοδυναμία Coulomb-Gauss}
Προφανώς χρησιμοποιείσαμε τον νόμο του Coulomb για να δείξουμε τον νόμο του
Gauss. Τώρα θα δείξουμε το αντίστροφο, χρησιμοποιώντας τον νόμο του Gauss θα
δείξουμε τον νόμο του Coulomb. Έστω σημειακό φορτίο $q$. Τότε, για οποιαδήποτε
κλειστή επιφάνεια $S(V)$ που περιέχει το φορτίο $q$ ισχύει ο νόμος του
Gauss. Χωρίς βλάβη της γενικότητας, επιλέγουμε μια σφαίρα ακτίνας $R$.

\begin{equation*}
    \frac q {\epsilon_0} = \oint_{S(V)} \symbf{E} d \symbf{\alpha} =
    \oint_{S(R)} \symbf{E} d\symbf{\alpha}
\end{equation*}

Τώρα, λόγω συμμετρίας του σχήματος έχουμε $\symbf{E} = \symbf{E}(R)$ αφού από
οποιοδήποτε σημείο της σφαίρας βλέπουμε το ίδιο φορτίο. Πάλι λόγο συμμετρίας,
το πεδίο είναι κάθετο στην επιφάνεια της σφαίρας αφού αν υπήρχε κάποια
εφαπτομενική συνιστώσα, θα υπάρχει και η αντίθετη εφαπτομενική συνιστώσα,
αφήνοντας έτσι μόνο την κεντρική συνιστώσα, δηλαδή

\[ \symbf{E} = E(R) \hat{\symbf{r}} \]

Τώρα, για τον υπολογισμό του ολοκληρώματος, έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{aligned}
   \oint_{S(R)} \symbf{E} d \symbf{\alpha} = \oint_{S(R)} E(R) \hat{\symbf{r}}
   d\alpha \hat{\symbf{r}} = E(R) \oint_{S(R)} d\alpha = E(R) 4 \pi R^2
   \end{aligned}
\end{equation*}

Συνδιάζοντας τις τρείς παραπάνω σχέσεις έχουμε τελικά τον νόμο του Coulomb.

\paragraph{Διαφορική μορφή του νόμου του Gauss}

Ας υποθέσουμε μια τυχαία χωρική κατανομή του φορτίου $dq = \rho d\tau$

\begin{equation*}
  \oint_{S(V)} \symbf{E} d\symbf{\alpha} = \frac q {\epsilon_0} = \int_V \frac
  \rho {\epsilon_0} d\tau
\end{equation*}

Από το θεώρημα του Stokes έχουμε

\begin{equation*}
  \oint_{S(V)} \symbf{E} d\symbf{\alpha} = \int_V \grad \symbf{E} d\tau
\end{equation*}


Συνδιάζοντας τις δύο παραπάνω σχέσεις έχουμε τελικά τον νόμο του Gauss στην
διαφορική του μορφή

\begin{equation}
  \grad \symbf{E} = \frac \rho {\epsilon_0}
\end{equation}

\subsection{Χαρακτηρισμός του ηλεκτρικού πεδίου}

\begin{definition}
  Το επικαμπύλιο ολοκλήρωμα του ανύσματος της έντασης του ηλεκτρικού πεδίου
  $\symbf{E}$ κατα μήκος μιας διαδρομής από το σημείο $A$ στο σημείο $B$
  ονομάζεται κυκλοφορία του $\symbf{E}$

  \[ I = \int_A^B \symbf{E} d\symbf{l} \]
\end{definition}

Επειδή το ηλεκτρικό πεδίο έχει μόνο ακτινική συνιστώσα, μπορούμε εύκολα να
υπολογίσουμε την κυκλοφορία του κατα μήκος μιας τυχαίας διαδρομής, αφού
εκφράσουμε το $d \symbf{l}$ σε σφαιρικές συντεταγμένες. Έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    I &= \int_A^B \symbf{E} d\symbf{l} \\ &= \int_A^B \frac {q} {4 \pi
      \epsilon_0} \frac 1 {r^2} \hat{\symbf{r}} (dr \hat{\symbf{r}} +
    \cancelto{0}{r d\theta \symbf{e}_\theta} + \cancelto{0}{r \sin\theta d\phi
      \symbf{e}_\phi}) \\ &= \frac q {4 \pi \epsilon_0} \int_A^B \frac {dr}
             {r^2} \\ &= \frac q {4 \pi \epsilon_0} \left[ - \frac 1 r
               \right]_A^B
  \end{split}
\end{equation*}

\begin{prop}
  Η κυκλοφορία του ηλεκτρικού πεδίου κατα μήκος μιας ανοιχτής διαδρομή είναι
  ανεξάρτητη της διαδρομής.

  \begin{equation*}
    \int_A^B \symbf{E} d\symbf{l} = \left[ \frac q {4 \pi \epsilon_0 r}
      \right]_{r_A}^{r_B}
  \end{equation*}
\end{prop}

\begin{prop}
  Η κυκλοφορία του ηλεκτρικού πεδίου κατα μήκος μιας κλειστής διαδρομής ισούται
  με το 0

  \[ \oint_{L(S)} \symbf{E} d\symbf{l} = 0 \]
\end{prop}

\begin{prop}
  Ο στροβυλισμός του ηλεκτρικού πεδίου ισούται με το 0

  \[ \grad \cross \symbf{E} = 0 \]
\end{prop}

\begin{prop}
  Υπάρχει συνάρτηση $V = V(\symbf{r})$ τέτοια ώστε

  \[ \symbf{E} = - \grad V \]
\end{prop}
\begin{proof}
  Θεωρούμε την συνάρτηση
  
  \[ V(\symbf{r}) = - \int_O^{\symbf{r}} \symbf{E} d\symbf{l} \]

  όπου $O$ είναι ένα κατάλληλα επιλεγμένο σημείο έτσι ώστε να μην έχουμε
  απειρισμό του ολοκληρώματος.

  \begin{equation*}
    \begin{split}
      V(B) - V(A) &= -\int_O^B \symbf{E} d\symbf{l} + \int_O^A \symbf{E}
      d\symbf{l} \\ &= - \int_O^B \symbf{E} d\symbf{l} - \int_A^O \symbf{E}
      d\symbf{l} \\ &= - \int_A^B \symbf{E} d\symbf{l}
    \end{split}
  \end{equation*}

  Τώρα, έχουμε

  \begin{equation*}
    \begin{split}
      \int_A^B \grad V d\symbf{l} &= \int_A^B \frac {\partial V} {\partial x}
      dx + \frac {\partial V} {\partial y} dy + \frac {\partial V} {\partial z}
      dz \\ &= \int_A^B dV \\ &= V(B) - V(A)
    \end{split}
  \end{equation*}

\end{proof}

Από την τελευταία πρόταση βλέπουμε ότι προκύπτει μια συνάρτηση $V$ την οποία
ονομάζουμε δυναμικό και θα μελετήσουμε στην συνέχεια.

\subsection{Κατανομές δυναμικού}

\paragraph{Δυναμικό σημειακού φορτίου}

Έστω ότι έχουμε ένα σημειακό φορτίο $q$ που ηρεμεί σε ένα αδρανειακό σύστημα
αναφοράς. Θα υπολογίσουμε την διαφορά δυναμικού $V$ από ένα αυθαίρετο σημείο
$\symbf{r}_0$ στο $\symbf{r}$.

\begin{equation}
  \begin{split}
    V(\symbf{r}) &= - \int_{\symbf{r}_0}^{\symbf{r}} \symbf{E} d\symbf{l} \\ &=
    - \frac {q} {4 \pi \epsilon_0} \int_{\symbf{r}_0}^{\symbf{r}} \frac 1 {r^2}
    \hat{\symbf{r}} d \symbf{l} \\ &= - \frac {q} {4 \pi \epsilon_0}
    \int_{\symbf{r}_0}^{\symbf{r}} \frac {1} {r^2} ()
  \end{split}
\end{equation}
